**南京外国语学校**（Nanjing Foreign Language
School，简称**南外**或**NFLS**）是1963年在[中国时任总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[周恩来的提议下](../Page/周恩来.md "wikilink")，创办的全国首批外国语学校之一。除基础的中学课程外，学校还开设[德语](../Page/德语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[日语三个小语种的课程](../Page/日语.md "wikilink")，有较强的教学能力，致力于培养“有外语特长、文理兼通、综合能力强的国际化复合型人才”。\[1\]
南京外国语学校在2016年中国内地高中美国留学排行榜上位居第十三。\[2\] \[3\]

2003年9月，位于南京郊区[仙林大学城的](../Page/仙林大学城.md "wikilink")[南京外国语学校仙林分校开始招生办学](../Page/南京外国语学校仙林分校.md "wikilink")，其性质为股份制民办学校。

## 历史

1963年，
南京外国语学校在[总理](../Page/中华人民共和国国务院总理.md "wikilink")[周恩来的提议下](../Page/周恩来.md "wikilink")，与[北京](../Page/北京.md "wikilink")、[武汉](../Page/武汉.md "wikilink")、[重庆](../Page/重庆.md "wikilink")、[长春等城市的](../Page/长春.md "wikilink")8所[外国语学校一起创立](../Page/外国语学校.md "wikilink")。

2003年秋季，仙林分校正式招生。

## 升学制度

### 小升初

[南京市目前的小学升初中择校政策中规定](../Page/南京市.md "wikilink")，应届小学毕业生可以在南外和民办学校中选择一所填报志愿，报考南外的学生需要经过一轮电脑随机差额派位和一轮综合性测试。其考试试卷全部以英语命题，也包含数学和其他综合知识：如历史，中文古诗，文学常识等。报考南京本地其他学校的学生只需经过派位，或者由学区分配。或者由于小学成绩优秀，被破格录取。

现行制度为：初中部每年统招招生280人（不包含交赞助费和破格录取学生），按1:8的比例从报名学生中随机派位抽取2240人参加测试。

### 初升高

一般来说，新生升入南外初中时会被告知该届学生进入該校高中的预定比例，初中学生在毕业时除了需要参加[中考外](../Page/中考.md "wikilink")，还需要参加南外的英语加试以总成绩排定名次。从2004年开始，南外每年对江苏省招收40名初中毕业生，这些学生也需参加外语加试，但不与該校学生同时进行。

初中毕业后部分学生根据新加坡政府的计划进入[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[德明政府中学等学校免费学习](../Page/德明政府中学.md "wikilink")。

## 毕业生去向

  - 部分学生通过[SAT](../Page/SAT.md "wikilink")，[托福](../Page/托福.md "wikilink")，[雅思等考试申请国外大学](../Page/雅思.md "wikilink")，主要目的国包括[美国](../Page/美国.md "wikilink")、[加拿大](../Page/加拿大.md "wikilink")、[澳大利亚](../Page/澳大利亚.md "wikilink")、[法国](../Page/法国.md "wikilink")、[德国](../Page/德国.md "wikilink")、[英国](../Page/英国.md "wikilink")、[日本](../Page/日本.md "wikilink")、[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")、[新西兰等](../Page/新西兰.md "wikilink")。南外和部分大学有毕业生输送机制，可以免除前述标准语言考试。

<!-- end list -->

  - 根据中国大陆[自主招生制度](../Page/自主招生.md "wikilink")、理科竞赛保送制度或外语类保送制度进入国内大学。一般包括主要的综合性大学和外语类高校。\[4\]

<!-- end list -->

  - 部分学生参加[高考进入中国大陆高校或者香港高校就读](../Page/高考.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - 初中毕业后部分学生根据[新加坡政府的](../Page/新加坡.md "wikilink")[直通车计划计划进入](../Page/直通车计划.md "wikilink")[新加坡](../Page/新加坡.md "wikilink")[德明政府中学等学校免费学习](../Page/德明政府中学.md "wikilink")。

## 学风、校风、培养目标

  - 学风：勤、实、专、博
  - 校风：求实、奋进、博学、谦逊 (Seek the truth, scale the height, be erudite and be
    modest.)
  - 培养目标：以“有外语特长，文理兼通，国际化、复合型人才”为培养目标，着力塑造具有中国灵魂和世界胸怀的现代人。

## 校内主要活动

除特殊说明，以下活动均为每年举办一次。

### 外语节

会有一系列与外语有关的活动。主要活动有，英语角，英语义卖在开幕式和闭幕式上的主持人有[英语](../Page/英语.md "wikilink")、[德语](../Page/德语.md "wikilink")、[法语](../Page/法语.md "wikilink")、[日语和中文](../Page/日语.md "wikilink")。闭幕式会有全校汇演（一般为外语话剧），大多数时间在[南京人民大会堂举行](../Page/南京人民大会堂.md "wikilink")，获奖班级主要表演者会得到艺术星。

### 艺术节

每年一次的艺术节在年末，12月中下旬，在各个年级文艺汇演以后会在[五台山体育馆或者](../Page/五台山体育馆.md "wikilink")[南京人民大会堂举行全校汇演](../Page/南京人民大会堂.md "wikilink")，12月30日在本部操场举行灯火晚会。获奖班级主要演员可获得艺术星。（2011年12月30日曾在本部操场举行篝火晚会，是否能持续举行未确定）

### 读书节

各年级会有演讲比赛，获奖者可以获得艺术星。

### 科技周

科技视频展播 科普讲座

### 远足

每年春季举行一次，一般行程约5-7公里。

### 模拟联合国

模拟联合国活动在每年暑假进行，报名同学几人一组（一般最多两人）或单独代表某一国家进行辩论。

### 爱心月

每年三月举行，期间有爱心义卖活动。

### 体育节

在每年10月份左右。主要有趣味运动会，和田径运动会组成。田径运动会在[南京奥林匹克中心](../Page/南京奥林匹克中心.md "wikilink")，或者[南京市五台山体育馆举行](../Page/南京市五台山体育馆.md "wikilink")。一般来说，各项目前8名可获得体育星。趣味运动会在該校体育馆举行。

### 学生会干部竞选

每学年年初，南外以[差额选举的方式进行学生会干部竞选](../Page/差额选举.md "wikilink")。初高中学生都具有投票资格，十至十一年级学生具有参选资格，候选岗位包括主席，学习部长，生活部长，纪检部长，外联部长，文艺部长，体育部长。候选人两两组合，竞选一个职位。

  - 辩论会（每年有“[五四](../Page/五四.md "wikilink")”辩论会等）

## 校内刊物

  - 《七彩南外》校报
  - 《镜》文学社刊物 半年刊
  - 《海阔天空》学生会刊物（校刊） 半年刊
  - 《南外》南外学生优秀作文选 月刊
  - 《彼岸》南外中英IB国际部刊物 半年刊/年刊
  - 《洋》 哲学社刊物 年刊

## 合作办学

除了初中义务教育和普通高等中学教育外，南外还与世界各地教育机构联合办学，目前情况如下：

  - 南外中加国际高中（Nanjing Foreign Language School British Columbia
    Academy,中加班）：学生毕业后领取南外高中毕业证书和加拿大认可的Dogwood毕业证书。

<!-- end list -->

  - 剑桥国际高中实验班：俗称“中英班”，教授[IGCSE和](../Page/IGCSE.md "wikilink")[A-level两类课程](../Page/A-level.md "wikilink")。

<!-- end list -->

  - IB国际高中文凭课程实验班：南京外国语学校已经获得[国际文凭组织](../Page/国际文凭组织.md "wikilink")（IBO）开设[国际文凭大学预科课程](../Page/国际文凭大学预科课程.md "wikilink")(IBDP)的资格，成为IB
    world
    school，首届学生从2012年秋季起正式开始IBDP课程的学习。\[5\]\[6\]本项目共三年，高一教授一年期的IGCSE课程，并于高二开始为期两年的IBDP课程。

## 舆论评价

### 正面评价

文理兼通、外語見長。实行良好的[素质教育](../Page/素质教育.md "wikilink")，各类文化娱乐活动众多，学生的能力能够得到全面的发展。国际交流频繁，培养学生的国际视野。校风民主自由，学生个性得以积极发展。\[7\]

### 负面评价

南外的教育侧重于素质教育、竞赛保送与出国留学，民间对于南京外国语学校的负面评价则主要集中在[高考方面](../Page/高考.md "wikilink")，每年参加高考的南京外国语学校学生仅二十多人\[8\]。舆论认为这容易导致南外没有应试氛围，不利于选择高考为出路的学生。\[9\]。

民主泛滥造成的学生会运行效率低是南外内部的另一个问题。南外宣扬“民主”，每年会举办学生会成员竞选活动。一般下，候选者会对自己进行宣传，如制作录像和海报，上面大有自己若当选之后的作为和针砭时弊的改革措施。然而这些宣传更趋于形式主义，在当选的成员中真正有作为的屈指可数。拉票宣传期间，候选人之间勾心斗角、相互诋毁之现象亦不罕见\[10\]。

## 参考文献

## 外部链接

  - [南京外国语学校](http://www.nfls.com.cn/)

[Category:中国具有推荐保送生资格的外国语中学](../Category/中国具有推荐保送生资格的外国语中学.md "wikilink")
[Category:南京中等学校](../Category/南京中等学校.md "wikilink")
[Category:外国语学校](../Category/外国语学校.md "wikilink")
[Category:1963年創建的教育機構](../Category/1963年創建的教育機構.md "wikilink")
[Category:江苏省重点中学](../Category/江苏省重点中学.md "wikilink")
[Category:玄武区](../Category/玄武区.md "wikilink")

1.  [南京外国语学校官方网页介绍](http://www.nfls.com.cn/s/2/t/2/00/3c/info60.htm)
2.  人民网 "<http://gz.people.com.cn/n2/2016/0224/c358162-27802234.html>"
    2016-02-24
3.  联校网排名 ""
4.  [南京外国语学校2007届高三毕业生去向](http://www.nfls.com.cn/s/2/t/2/01/e0/info480.htm)
5.  [合作办学](http://www.nfls.com.cn/s/2/t/2/p/1/c/30/list.htm)
6.  [南京外国语学校IB国际高中文凭课程实验班（预备班）2011年招生简章](http://www.nfls.com.cn/s/2/t/2/p/41/c/30/d/254/list.htm)
7.  [中国中央电视台《面对面》节目专访（2009年6月6日）](http://space.tv.cctv.com/article/ARTI1244437519028464)

8.
9.
10.